<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>IoTハッカソン2022 on Crab's Blog</title><link>https://crab-anderson.tech/blog/tags/iot%E3%83%8F%E3%83%83%E3%82%AB%E3%82%BD%E3%83%B32022/</link><description>Recent content in IoTハッカソン2022 on Crab's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-JP</language><lastBuildDate>Sat, 01 Jul 2023 03:23:21 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://crab-anderson.tech/blog/tags/iot%E3%83%8F%E3%83%83%E3%82%AB%E3%82%BD%E3%83%B32022/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>IoTハッカソンに参加した話</title><link>https://crab-anderson.tech/blog/p/200230701-iot-hackathon-after/</link><pubDate>Sat, 01 Jul 2023 03:23:21 +0900</pubDate><guid>https://crab-anderson.tech/blog/p/200230701-iot-hackathon-after/</guid><description>&lt;img src="https://crab-anderson.tech/blog/p/200230701-iot-hackathon-after/cover.jpg" alt="Featured image of post IoTハッカソンに参加した話" />&lt;p>2023年1月14日に、IoTハッカソンに参加した。&lt;/p>
&lt;p>そのことをブログに書こうと思っていたが、大会が終わって半年近く経ってしまった。&lt;/p>
&lt;p>今、思い出せる範囲で振り返りを残そうと思う。&lt;/p>
&lt;h1 id="iotハッカソンとは">IoTハッカソンとは&lt;/h1>
&lt;p>正式名称は「Web×IoT メイカーズチャレンジ PLUS」というらしい。&lt;/p>
&lt;p>めちゃくちゃ簡単に説明すると、ラズパイを使用してIoT作品作ろうぜって大会です。&lt;/p>
&lt;p>詳細は&lt;a class="link" href="https://webiotmakers.github.io/2022/" target="_blank" rel="noopener"
>ここから&lt;/a>。&lt;/p>
&lt;h1 id="チームメンバー">チームメンバー&lt;/h1>
&lt;p>チームメンバーは私を含め５人で参加した。&lt;/p>
&lt;p>私はチーム内のリーダを務め、進捗管理やタスクの分担を行いながら、ラズパイの設定や環境構築などを行った。&lt;/p>
&lt;p>チームメンバーのうち２人はハードウェアを担当してもらい、ラズパイに接続するセンサーの配線や加工、ケースの作成を行ってもらった。&lt;/p>
&lt;p>残り２人はソフトウェアを担当してもらい、ラズパイ内で動かすプログラムの作成や、&lt;a class="link" href="https://ifttt.com/" target="_blank" rel="noopener"
>IFTTT&lt;/a>を使用したプログラムの作成を担当してもらった。&lt;/p>
&lt;h1 id="ハンズオン講習会">ハンズオン講習会&lt;/h1>
&lt;p>大会の１ヶ月ほど前に、ハンズオン講習会に参加した。&lt;/p>
&lt;p>そこでは、ラズパイを用いた開発方法やセンサーの扱い方などをとても丁寧に説明してもらった。&lt;/p>
&lt;p>サポートもとても手厚く、チームメンバー全員が多くの知識を身につけることができ、とてもいい機会となった。&lt;/p>
&lt;h1 id="ハッカソンと言っても開発期間は１日ではない">ハッカソンと言っても、開発期間は１日ではない&lt;/h1>
&lt;p>IoTハッカソンと聞いていたものだから、ハッカソン当日から開発を行い、最終日に発表かと思いきや、&lt;/p>
&lt;p>なんとIoTハッカソンは当日までに作品を完成させ、当日に発表を行う方式だった。&lt;/p>
&lt;p>これまでハッカソンには２、３回ほど参加してきたが、開発期間が１ヶ月以上あるものは初めてだったため、&lt;/p>
&lt;p>開発に時間を注げる安心感と、求められるクオリティーが高くないかの不安があった。&lt;/p>
&lt;h1 id="作ったもの">作ったもの&lt;/h1>
&lt;p>今回のIoTハッカソンのテーマが、「社会課題を解決」と「沖縄の車社会問題をＩｏＴを用いてＤＸ推進解決」だったので、車載搭載型の安全運転支援システムを開発した。&lt;/p>
&lt;p>その名も「眠眠突破」。カメラを使用して顔の動きや目の動きから、居眠りの前兆を検知し、警告する行う。&lt;/p>
&lt;p>さらに、別途車両に接続したOBD2モジュールを使用し、車両の走行速度を取得し、法定速度以上に達すると警報を鳴らすようになっている。&lt;/p>
&lt;p>作品のソースコードは&lt;a class="link" href="https://github.com/Team-ieB2/SleepBreakthrough" target="_blank" rel="noopener"
>こちら&lt;/a>から。&lt;/p>
&lt;h1 id="ハッカソン当日までの作品制作">ハッカソン当日までの作品制作&lt;/h1>
&lt;p>終わって半年経ったので、今だから話すが、ハッカソン当日まで残り３日の時点で開発を始めた。&lt;/p>
&lt;p>それまでは活動をしていなかったわけではないが、制作物の決定や、部品の発注などで時間をとってしまい、&lt;/p>
&lt;p>作品制作開始に遅れをとってしまう形になってしまった。&lt;/p>
&lt;p>残り３日で、チームメンバー全員死にそうになりながら必死に開発を行った。&lt;/p>
&lt;p>時には発注した部品が使えず、部品を探すために深夜から県内各地のドンキやゲオに突撃し代替部品を探し回ったりもした。&lt;/p>
&lt;p>とても大変だったが、個人的にはこのチームで開発ができてとても楽しかったと思っている。&lt;/p>
&lt;h1 id="ハッカソン当日">ハッカソン当日&lt;/h1>
&lt;p>無事に当日までには動くものを作ることができ、プレゼンも無事に行うことができた。&lt;/p>
&lt;p>審査員からのウケはあまり良くなく、OBD2を使用した車速取得はあまり評価されなかったのが残念だった。&lt;/p>
&lt;p>けど、無事にプレゼンも行えて、チームメンバーが誰も死なずにイベントが終わったのでよかった。&lt;/p>
&lt;h1 id="反省">反省&lt;/h1>
&lt;p>あげればキリがないが、大きなものは「Web要素を疎かにした」ことと「部品発注時の仕様確認を疎かにしてしまった」ことがある。&lt;/p>
&lt;p>「Web要素を疎かにした」については、ラズパイの開発に多く力を注いでしまい、形あるアプリケーションを作らず、外部のアプリケーションと連動する形をとってしまったことが反省としてある。&lt;/p>
&lt;p>もう１つの「部品発注時の仕様確認を疎かにしてしまった」は、注文時に大丈夫だろうと思っていたものが、手元に届いた時に使えないと言ったケースがあり、その結果県内のドンキやゲオを駆け巡ることになってしまったのが反省である。チームメンバーすまんかった。許してくれ。&lt;/p>
&lt;h1 id="来年のiotハッカソン">来年のIoTハッカソン&lt;/h1>
&lt;p>今のところ、来年も同じメンバーで参加したいなと思っている（全員が就活とかで忙しくなければ）。&lt;/p>
&lt;p>来年はIoTの部分だけでなく、Webの部分にも力を入れて開発を行いたい。&lt;/p>
&lt;p>あと、部品発注する時は、目から血が出るまでちゃんと確認してから注文したい。&lt;/p></description></item><item><title>IoTハッカソンに申し込んだ話</title><link>https://crab-anderson.tech/blog/p/200221119-iot-hackathon/</link><pubDate>Sat, 19 Nov 2022 18:41:58 +0900</pubDate><guid>https://crab-anderson.tech/blog/p/200221119-iot-hackathon/</guid><description>&lt;img src="https://crab-anderson.tech/blog/p/200221119-iot-hackathon/cover.jpg" alt="Featured image of post IoTハッカソンに申し込んだ話" />&lt;p>IoTハッカソンに参加申し込みをした。チーム５人で参加する。&lt;/p>
&lt;h2 id="チームメンバー集め">チームメンバー集め&lt;/h2>
&lt;p>チームメンバーを集めるのに少し苦労した。&lt;/p>
&lt;p>私の所属するコースのDiscordで参加者を募集しても、なかなか集まらず泣きそうになった。&lt;/p>
&lt;p>IoTに関心のある学生は少ないのだろうか。&lt;/p>
&lt;p>いつも一緒にいる高校からの友人と、近くにいた人に声をかけメンバーを集めた。&lt;/p>
&lt;p>半ば強引に集めた気がするが&amp;hellip;まぁ大丈夫だろう。&lt;/p>
&lt;h2 id="参加目的">参加目的&lt;/h2>
&lt;p>大きく２つある。&lt;/p>
&lt;p>１つは、チーム活動の練習として参加する。&lt;/p>
&lt;p>私はこれまで多くのイベントや大会に参加してきたが、チーム活動というのが苦手だ。最近はチームよりも個人の活動の方が多くなった。&lt;/p>
&lt;p>決して信用していないわけではない（と思う）が、自分が全部やった方が早いし正確だと思ってしまうので、チームメンバーにタスクを振るのが苦手である。&lt;/p>
&lt;p>しかし、今後のことを考えると、ずっと１人でやっていくのは困難だと思うので、今回のハッカソンを通してチーム活動に慣れていきたいと考える。&lt;/p>
&lt;p>また今回、私がチームリーダーを務めるので、メンバーの能力に応じた適切なタスクの振り分けができるように心がけていきたい。&lt;/p>
&lt;p>もう１つは、ラズパイZeroがタダで貰えるからである。&lt;/p>
&lt;p>少し前、私のラズパイ2Bが壊れた。&lt;/p>
&lt;p>マイクロSDカードスロットがイカれてしまった。&lt;/p>
&lt;p>代用品を買おうと思っていた時、参加特典でラズパイが貰えることを知り、心惹かれたため参加しようと考えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="目標">目標&lt;/h2>
&lt;p>チームでの目標として、 &lt;strong>「作品を最後まで制作する」&lt;/strong> を目標にする。&lt;/p>
&lt;p>ハッカソンなので限られた時間内でどこまでできるか不安だが、動くものを作れればいいなと考えている。&lt;/p>
&lt;p>個人での目標として、 &lt;strong>「協力プレイ」&lt;/strong> と &lt;strong>「アンガーマネジメント」&lt;/strong> の２つを目標とする。&lt;/p>
&lt;p>これまで個人活動が多かったので、一人でタスクを背負うのではなく、各メンバーの能力に応じたタスク振り分けを行い、協力プレイができればいいなと思う。&lt;/p>
&lt;p>また、スケジュールがカツカツになったり、開発がうまく進まないとイライラしてしまう悪い所があるので、怒りのコントロールとして「アンガーマネジメント」を常に意識したいと考える。&lt;/p>
&lt;h2 id="体験講座">体験講座&lt;/h2>
&lt;p>１２月１０日に体験講座がある。&lt;/p>
&lt;p>チームメンバーの中には技術スキルの不安がある人もいるが、体験講座である程度巻き返しができるだろうと考えている。（楽観視しすぎか？）&lt;/p>
&lt;p>それまではチームでどんな作品を作りたいか軽く考えておこうと思う。&lt;/p></description></item></channel></rss>